% !TeX root = ../my-thesis.tex
\chapter{Einleitung}
\section{Motivation}
Sourcecode-Qualität und sauberer Code spielen in der Softwareentwicklung eine große Rolle. 
Neben der reinen Funktionalität einer Software wird deren Wartbarkeit und Erweiterbarkeit immer wichtiger.
In der heutigen Zeit wird Software immer seltener als finales, fertiges Produkt angesehen, sondern über ihre gesamte Lebenszeit weiterenwickelt.
Moderne Ansätze in der Softwareentwicklung, etwa der Trend hin zu Software as a Service oder der stetig wachsenden Verbreitung von agiler Softwareentwicklung bestärken diesen Trend.
Diese Ansätze sehen die stetige Weiterentwicklung von Software vor.
Hierfür ist die Qualität der vorhandenen Code-Basis von zentraler Bedeutung.
Sie ist einer der ausschlaggebenden Punkte darüber, welcher Aufwand für Wartung und Weiterentwicklung einer Software betrieben werden muss\cite{boehm_software_2001}\cite{aggarwal_integrated_2002}\cite{buse_learning_2010}.
Eine hohe Qualität beim Schreiben von Sourcecode zu halten ist allerdings in der Realität häufig schwer, oftmals gar ohne größere Refactorings von vorhandenem Code kaum möglich, da sich über mehrere Jahre Entwicklungszeit Altlasten anhäufen, welche der sauberen Programmierung im Wege stehen.
Diese Problematik stellt eine Herausforderung in vielen Software-Unternehmen dar.
Auch das Chapter für Softwareentwicklung der Deutschen Telekom Technik GmbH. befasst sich mit diesem Problem im Rahmen der Software Engineering Frame Conditions.
Im Rahmen dieser Initiative sollen verschiedene Rahmenbedingungen für die Softwareentwicklung festgehalten werden, um unter anderem die Qualität von Sourcecode innerhalb des Chapters zu quantifizieren und zu verbessern.

\section{Problemstellung und Zielsetzung}
Um die Qualität von Sourcecode zu verbessern, ist es zunächst nötig, eine vorhandene Codebasis anhand einer objektiven Methode bezüglich ihrer Code-Qualität zu bewerten.
Hierfür werden in der Praxis häufig Tools zur statischen Code-Analyse, beispielsweise SonarQube, verwendet, die eine Codebasis auf vielerlei Metriken überprüfen und diese im Anschluss bewerten \cite{noauthor_code_nodate}.
Diese Tools können in der Praxis allerdings zu einem Effekt führen, bei dem einfache, kleinere Probleme innerhalb der Codebasis behoben werden, während größere Probleme auf der Strecke bleiben, da das Beheben der kleineren Probleme bereits die Bewertung verbessert.
Tools zur statischen Code-Analyse geben keinen Weg zur Verbesserung der Codebasis vor, Probleme werden nicht priorisiert.
Im Gegensatz hierzu stehen Reifegradmodelle (Maturity Models): Diese geben einerseits eine Bewertung hinsichtlich der Reife, also der Qualität eines Prozesses, Objektes oder einer Fähigkeit ab, zeigen allerdings durch ihren Aufbau auch einen vorgegebenen Weg auf, um die zu bewertende Entität zu verbessern.
Somit ist eine Priorisierung von Maßnahmen zur Verbesserung der Code-Qualität und damit eine effizientere Gestaltung des Entwicklungsprozesses möglich.
Aus diesem Grund werden in dieser Arbeit die folgenden Forschungsfragen geklärt: Lässt sich die Qualität einer Codebasis in einem mehrstufigen Reifegradmodell abbilden? Anhand welcher Kriterien kann man diese Qualität bewerten?


\section{Aufbau und Herangehensweise}
\begin{figure}[h!]
    \includegraphics[width=\textwidth{}]{Graphics/Aufbau.png}
    \caption{Aufbau der Arbeit}
\end{figure}
Der erste Teil dieser Arbeit befasst sich mittels einer Literaturrecherche mit den theoretischen Grundlagen von Code-Qualität und Reifegradmodellen.
Kapitel 2 befasst sich mit Code-Qualität.
Hier wird zunächst der Begriff der Code-Qualität gegen die Software-Qualität abgegrenzt.
Anschließend werden die theoretischen Grundlagen von Code-Qualität erörtert und Anforderungen für eine hohe Code-Qualität definiert.
Dieses Kapitel liefert die Basis für den Inhalt des zu entwickelnden Reifegradmodells.
Kapitel 3 befasst sich mit Reifegradmodellen.
Hier wird zunächst der Begriff des Reifegradmodells definiert und beleuchtet, welche Aufgaben ein Reifegradmodell hat.
Weiter werden in diesem Kapitel verschiedene Design-Prinzipien festgehalten und eine Methodik zur Entwicklung von Reifegradmodellen aufgezeigt.
Dieses Kapitel liefert die Basis für den Aufbau von Reifegradmodellen.

Im zweiten Teil dieser Arbeit werden die gewonnenen Erkenntnisse angewandt.
Hier wird mittels der in Kapitel 3 festgehaltenen Methodik zur Entwicklung eines Reifegradmodells ein neues Modell für Code-Qualität entwickelt.
Der Inhalt des Modells orientiert sich hierbei an den in Kapitel 2 gewonnenen Erkenntnissen bezüglich der Code-Qualität und einer extensiven Literaturrecherche.
Das entwickelte Modell wird anschließend auf seine Validität getestet.

Im dritten Teil der Arbeit werden die Ergebnisse des zweiten Teils diskutiert.
Hierbei wird insbesondere auf die festgestellten Schwächen des Modells und deren Auswirkungen eingegangen.
Es werden Verbesserungen für eine mögliche nächste Iteration des Reifegradmodells gegeben.
Abschließend werden im Fazit die gewonnen Erkenntnisse subsummiert, Verbesserungsvorschläge für eine bessere Beantwortung der eingehenden Fragen festgehalten und ein Ausblick auf die weitere Entwicklung des Modells und weitere Forschung gegeben.
